\documentclass[12pt,a4paper]{book}
\raggedbottom
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\author{Rodrigo Duarte Seabra\\Valter Pereira Romano\\Nathan Oliveira}
\title{Manual Operacional - SGVCLin}
\setcounter{secnumdepth}{-2}
\setcounter{tocdepth}{5}
\makeindex
\begin{document}
\frontmatter
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\chapter{Introdução}
Este documento apresenta as funcionalidades disponíveis no [SGVCLin] – Software para Geração e Visualização de Cartas Linguísticas. O software tem o objetivo de facilitar o processo de consulta ao material linguístico transcrito e armazenado em um banco de dados geral que servirá para quaisquer tipos de projetos. Assim, os resultados obtidos a partir da ferramenta poderão ser consultados por meio de relatórios diversos, bem como pela geração de cartas linguísticas de produtividade e de arealidade.

A motivação principal que direcionou o desenvolvimento do software foi a criação de um ambiente no qual o linguista possa ter independência no manuseio da ferramenta. Entretanto, pelo fato de a Geolinguística estar inserida na interface da Linguística e da Geografia, cabe ao estudioso, antes de iniciar o uso do software, contatar um geógrafo para que este prepare sua base cartográfica ou carta base, que esteja devidamente georreferenciada, contendo os elementos indispensáveis, tais como a escala gráfica, os limites políticos do território e a localização dos pontos linguísticos. Uma vez elaborado o mapa em formato de imagem (extensões ‘png’, ‘jpg’ ou ‘bmp’), o linguista poderá carregá-lo na ferramenta e, assim, representar diferentes fatos linguísticos (fonéticos, lexicais, morfossintáticos).

\mainmatter
\chapter{Instalação e configuração do software}
Para obter o instalador do SGVCLin, acesse o site: http://sgvclin.altervista.org/

Para instalar o software, basta executar o instalador e seguir os passos até o fim da instalação. O instalador irá instalar e configurar o SGVCLin e todas as suas dependências.

\chapter{Operação do Software}

\section{Tela inicial}
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/tela_principal.png}

A tela inicial do [SGVCLin] possui quatro áreas importantes:

\subsection{Área de trabalho}
É a parte central do aplicativo. Nela são exibidas as janelas e caixas de diálogo do aplicativo. Inicialmente, ela exibe uma imagem de fundo apenas.

\subsection{Barra de status}
Exibe informações importantes durante a operação do aplicativo. Fica na parte inferior esquerda do aplicativo. Inicialmente, ela avisa quando o aplicativo está pronto para uso.

\subsection{Monitor de conexão}
É a pequena caixa vermelha, no canto inferior direito do aplicativo. O monitor normalmente exibe a cor verde. Se o monitor de conexão se tornar vermelho, significa que a conexão com o banco de dados foi perdida.

\subsection{Menu principal}
Fica no topo da janela do aplicativo e contém as operações disponíveis ao usuário. Será descrito com mais detalhes a seguir.

\section{Menu principal}
Contém cinco menus com vários sub-menus. A seguir, cada menu é listado, e suas operações descritas e explicadas.

\subsection{Arquivo}
\noindent\includegraphics[]{imagens/menu_arquivo.png}

\subsubsection{Conectar}
Abre um arquivo contendo a base de dados ou cria uma nova base se o arquivo não existir.

\subsubsection{Salvar carta}
Salva uma carta criada no banco de dados para consulta futura.

\subsubsection{Imprimir}
Quando uma carta é criada, esse item é responsável pela geração das imagens para impressão. Quando clicamos nele, se mais de uma carta existe no momento, é dada a opção de selecionar qual delas se deseja imprimir e, após isso, é exibida a caixa de seleção de arquivos para salvamento. A impressão gera uma imagem no formato PDF. Após a imagem ser salva, esta poderá ser impressa utilizando o software de impressão de imagens do seu sistema operacional ou impressora.

\subsubsection{Sair}
Encerra a aplicação e fecha a janela principal. Por utilizar um banco de dados, não é necessário o salvamento antes de se encerrar a aplicação. Os dados são salvos à medida que são inseridos.

\subsection{Criar}
\noindent\includegraphics[]{imagens/menu_criar.png}

\subsubsection{Questionários}
Nesta opção, são inseridas as subcategorias de questionários no software.

\noindent\includegraphics[]{imagens/criar_questionarios.png}

Para adicionar uma subcategoria, selecione a categoria à qual ela pertence, digite o nome dela na caixa de texto e clique em "Adicionar categoria". Note que este botão permanece desabilitado até que seja selecionada a categoria.

Para renomear uma subcategoria, selecione a subcategoria a ser renomeada e clique em "Renomear".

Para remover uma subcategoria, selecione a subcategoria a ser removida e clique em "Apagar". Note que isto apaga todas as questões que fazem parte desta subcategoria.

\subsubsection{Questões e Variantes}
Nesta opção, são inseridos os grupos de questões, as questões pertencentes a eles e as variantes pertencentes às questões.

\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/criar_questoes.png}

Para inserir um grupo de questões, use o painel da esquerda, digitando o nome do grupo e clicando em "Adicionar". O grupo será criado e o painel de questões passa a receber dados para esse grupo. Para inserir ou alterar dados de outro grupo, clique em seu nome no painel da esquerda.

Para renomear um grupo de questões, selecione o grupo a ser renomeado e clique em "Renomear".

Para remover um grupo de questões, selecione o grupo a ser removido e clique em "Apagar". Note que isto  apaga todas as questões que fazem parte deste grupo de questões.

Para inserir uma questão, preencha seus dados no painel da direita. Digite o número da questão no campo "Número", a descrição da questão no campo "Título" e selecione a categoria no menu "Categoria". Observe que as categorias aqui disponíveis são as que foram inseridas nos questionários pelo usuário.

Para inserir uma variante, digite seu nome no campo "Variante" e clique em \includegraphics[]{imagens/adicionar.png}. Para remover uma variante, selecione a mesma na lista de variantes e clique em \includegraphics[]{imagens/nao.png}. Para alterar uma variante, selecione a mesma na lista de variantes, digite o novo nome no campo "Variante" e clique em \includegraphics[scale=5]{imagens/trocar.png}.

Para entrar com uma variante fonética, pode-se utilizar o teclado virtual (clique em \includegraphics[]{imagens/teclado.png}). A janela com um teclado fonético será exibida. Apenas clique no botão correspondente ao fone e ele será inserida no campo a transcrição fonética do item.

\noindent\includegraphics[scale=0.75]{imagens/teclado_virtual.png}

Para saber como operar o menu de navegação disponível na parte inferior à direita, consulte a entrada referente a ele no fim desse manual.

\subsubsection{Mapas}
Esta funcionalidade é responsável pela inserção dos mapas no aplicativo. Os mapas devem ser imagens em algum dos seguintes formatos: PNG, BMP ou JPEG. Outros formatos podem ser lidos, mas não são suportados.

\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/criar_mapa.png}

Para criar um novo mapa, clique em "Inserir novo". Uma janela será aberta para a seleção da imagem desejada e, após isso, outra janela será aberta para a entrada do nome do mapa no aplicativo. Se precisar editar algum mapa que já tenha sido inserido no programa, selecione "Carregar existente" e uma janela será exibida com os mapas existentes para que se possa selecionar aquele que se deseja editar.

"Editar mapa" é usado para a entrada da área a ser colorida na opção de arealidade. Para mais informações consulte a entrada sobre esta opção.

Para apagar o mapa aberto, clique em "Apagar mapa". Note que isto remove todas as cartas salvas que utilizem este mapa.

Aqui é necessário informar ao programa quais são e onde estão na imagem os pontos linguísticos do mapa. Para isso, digite o número do ponto no campo "Número do ponto", ou clique nas setas para aumentar ou diminuir o valor do número. Se o ponto já tiver sido cadastrado, a localidade e Unidade Federativa (UF) serão exibidas nos respectivos campos, caso contrário, digite o nome da localidade no campo "Localidade" e a UF no campo "UF". Após isso, clique no local desejado na imagem para que o ponto seja registrado.

Se for necessário alterar o nome da localidade ou UF, use o editor de rede de pontos. Se precisar alterar a localização do ponto na imagem, apenas selecione o ponto a ser alterado e clique na nova posição. Note que a posição anterior é perdida após essa operação.

\subsubsection{Editar Mapa}
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/criar_template.png}

Nessa janela, é entrada a área que será pintada nas cartas de arealidade, ou seja, é dado um tratamento gráfico à imagem para correção de "imperfeições" que, possivelmente, atrapalharia no traçado de áreas de arealidade. A imagem que foi inserida na janela anterior é exibida como guia para o processo edição, mas não é, necessariamente, alterada. A janela é composta pela área central, onde é exibido o resultado atual e de uma barra de controle localizada na parte inferior. O objetivo é marcar a área a ser colorida nas cartas em vermelho, deixando as outras áreas não selecionadas. Para isso, são disponibilizadas as seguintes ferramentas:

\noindent\begin{tabular}{|p{1.2cm}|p{1.7cm}|p{12.8cm}|}
\hline 
\textbf{Ícone} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/bordas.png}  & Detectar bordas & Calcula as bordas da imagem, diminuindo a necessidade de ter que marcar toda a borda da imagem de forma manual. Note que em alguns mapas essa ferramenta pode não funcionar ou mesmo tornar o processo mais difícil, sendo necessário fazer a edição com as ferramentas descritas abaixo. \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/lapis.png}  & Lápis & Traça uma linha livre pela imagem. Para usar essa ferramenta, clique no botão (lápis) e depois clique e arraste na parte da imagem onde se deseja traçar a linha livre. \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/borracha.png}  & Borracha & Apaga uma linha livre na imagem. Para usar essa ferramenta, clique no ícone (borracha) e depois clique e arraste na parte da imagem onde se deseja apagar a linha livre. \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/linha.png}  & Linha & Traça uma linha reta na imagem. Para usar essa ferramenta, clique no botão (linha) e depois clique e arraste na parte da imagem onde se deseja traçar a linha reta. A linha será traçada entre o ponto onde o mouse foi pressionado e o ponto onde ele foi solto. \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/balde.png}  & Balde & Preenche uma área fechada da imagem. Para usar essa ferramenta, clique no ícone (balde) e depois clique dentro da área que se deseja preencher no mapa. Note que se houver um ponto aberto na borda, a ferramenta preencherá mais do que se deseja. É necessário que a borda esteja bem definida para que a ferramenta funcione corretamente. Note que a ferramenta de detecção de bordas pode não calcular corretamente a borda, sendo necessária a intervenção do usuário em alguns pontos antes de se aplicar o preenchimento. \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/inverter.png}  & Inverter & Inverte os pontos de seleção da imagem. \\ 
\hline 
\includegraphics[]{imagens/desfazer.png}  & Desfazer & Desfaz a última ação executada. Note que só é possível desfazer a última ação. \\ 
\hline
\includegraphics[]{imagens/mover.png}  & Mover & Move a posição da imagem, quando o zoom fizer com que a mesma não possa ser exibida em apenas uma tela. \\
\hline
\end{tabular}

\subsubsection{Rede de Pontos}
\noindent\includegraphics[]{imagens/criar_editar_pontos.png}

Esta funcionalidade permite corrigir possíveis erros de digitação na criação de um mapa, se necessário.

Apenas selecione o ponto a ser alterado no menu de navegação e digite os novos valores de Localidade e UF do ponto. Após isso clique em \includegraphics[]{imagens/salvar.png}.

Para saber como operar o menu de navegação, consulte a entrada referente a ele no fim desse manual.

\subsubsection{Fichas}
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/criar_ficha.png} 

Esta funcionalidade é responsável pela criação das fichas dos informantes. As fichas são o modelo a ser preenchido no cadastro de fichas do informante. Aqui, apenas é informado o que deve ser preenchido.

Para criar uma nova ficha, clique no botão "Nova ficha", entre com o nome da ficha no campo "Nome da ficha" e adicione os campos necessários à ficha, utilizando o botão "Adicionar campo". Note que alguns campos básicos já estão criados e não podem ser removidos. Apenas os campos que forem marcados como "agrupáveis" são exibidos na lista de variáveis extralinguísticas na janela de consulta.

Os campos criados podem ser dos seguintes tipos:

\noindent\begin{tabular}{|p{3cm}|p{12.8cm}|}
\hline
\textbf{Tipo} & \textbf{Descrição} \\
\hline 
Texto & Um campo que recebe dados do tipo texto, por exemplo, um nome ou uma descrição de algo. \\ 
\hline 
Data & Um campo que recebe dados do tipo data, no formato DD/MM/AAAA. \\ 
\hline 
Número inteiro & Um campo que recebe um número inteiro, por exemplo, a idade do informante. Ex.: 18. \\ 
\hline 
Número real & Um campo que recebe um número real, por exemplo, a altura do informante. Ex.: números facionados: 1,74 \\ 
\hline 
Escolha entre valores & Um campo especial, que pode conter um ou mais valores dentre os descritos nos itens cadastrados. Quando se seleciona esse tipo, deve-se determinar se a escolha será simples ou multivalorada, usando os seletores disponíveis à esquerda da lista de itens. Além disso, deve-se entrar com todos os possíveis itens na lista, utilizando o campo "Nome do item" para digitar um item novo e clicando em "Adicionar". Se precisar remover algum item, selecione-o na lista e clique em "Remover". \\ 
\hline 
\end{tabular}
\\\\
Depois de ter indicado quais campos contaram da ficha, clique em "Criar ficha" para que a ela seja criada.

Para excluir uma ficha, selecione-a na lista lateral e clique em "Apagar ficha". Para editar uma ficha, selecione-a na lista lateral, adicione ou remova campos conforme necessário e clique em "Criar ficha" para atualizá-la. Note que essas ações excluem os dados de toda a ficha ou dos campos removidos. Esses dados não podem ser recuperados após a execução destas ações.

\subsubsection{Faixas}
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/criar_faixa.png}
Esta opção permite o cadastro de grupos de faixas numéricas que podem ser utilizadas para se criar agrupamentos nos campos dos tipos Número inteiro e Número real das fichas.

Para criar um grupo, entre com o nome do grupo de faixas na caixa de texto e clique em adicionar. Para adicionar faixas, selecione o grupo a ser alterado e entre com as faixas na tabela. Após entrar com os dados das faixas, clique em "Salvar faixas" para armazenar as faixas no banco de dados.

Para renomear um grupo, selecione o grupo a ser renomeado e clique em "Renomear".

Para remover um grupo, selecione o grupo a ser removido e clique em "Apagar". Note que isto apaga todas as cartas salvas que dependam do grupo excluído.

\subsection{Cadastrar}
\noindent\includegraphics[]{imagens/menu_cadastrar.png} 

\subsubsection{Ficha do Informante}
\leavevmode \\
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/cadastrar_ficha.png} 

Na janela de cadastro dos dados das fichas de informante, são inseridos no aplicativo os dados necessários para as consultas. Para adicionar um informante, preencha uma linha em branco com os dados do informante. Para alterar os dados de um informante, selecione o dado a ser alterado e insira o novo valor. Os dados são salvos a cada alteração, sendo salvas apenas as linhas válidas, ou seja, que contem todos os dados preenchidos.

\subsubsection{Respostas}
\leavevmode \\
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/cadastrar_respostas.png} 

Na janela de cadastro de respostas, inserimos os dados referentes a cada questão. Quando clicamos no menu, é exibida uma janela perguntando à qual mapa pertencem os pontos. Após isso, deve-se informar qual o grupo de questões deverá ser editado.

A janela possui um seletor de questões no topo, onde selecionamos a questão que será editada na tabela no centro da janela. Um botão "Adicionar resposta" está disponível se for necessário inserir mais respostas do que o atual número de colunas e um botão "Adicionar variante" permite que novas variantes sejam adicionadas para a questão selecionada.

As colunas "PONTO", "ESTADO", "LOCALIDADE" e "INFORMANTE" não são editáveis. Para se alterar a informação contida nessas colunas, deve-se alterar o respectivo item nos menus anteriores. As colunas "RESPOSTAS" representam as variantes que o informante respondeu, e só podem ser preenchidas com um dos valores inseridos no momento da criação da questão. Para adicionar alguma variante nova, retorne à janela de edição de questões. Para preencher as respostas, clique na célula da tabela que se deseja preencher e selecione o valor na lista que aparece. Para remover uma resposta, selecione a célula desejada e pressione Delete. As células NS e PT indicam se o informante Não Soube responder ou se ocorreu um Problema Técnico. Note que se uma das duas opções (NS ou PT) estiver selecionada, não será possível inserir respostas para aquele informante. Ao selecionar alguma delas, as respostas já preenchidas para o informante são excluídas. A coluna "OBSERVAÇÕES" pode ser usada para inserir explicações curtas sobre cada informante.

\subsection{Consultar}
\noindent\includegraphics[]{imagens/menu_consultar.png} 

\subsubsection{Exportar}
Permite a exportação dos dados do programa. Podem ser exportadas as respostas ou os dados dos informantes para arquivos XLS (para abertura no Excel).

\subsubsection{Relatórios}
Permite a geração de relatórios com os dados agrupados de cada questão.

\subsubsection{Cartas}
Permite a geração de cartas contendo os dados sobre cada questão exibidos de forma espacial sobre um dos mapas inseridos no aplicativo. As opções disponíveis são: cartas diatópicas, diatópicas com seleção, além das cartas de arealidade e arealidade gradual.
\\\\
\textit{Diatópica}:\\
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/diadupla.png} 

Ao gerar uma carta diatópica, é exibida esta janela, contendo o mapa com os gráficos de variantes, a legenda e um histograma de produtividade geral. Para obter mais informações sobre determinado gráfico (localizado em um ponto linguístico específico), clique sobre ele no mapa e as informações serão exibidas na lateral, como na imagem a seguir.

\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/diatopica_pizza.png} 

No caso dos mapas com dois ou mais gráficos, estes são exibidos lado a lado, e a legenda indica a qual grupo cada gráfico pertence.

\textit{Diatópica com seleção}:\\
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/diatopica_histograma.png} 

As cartas de seleção, inicialmente, são carregadas sem nenhum dado no mapa. Para exibi-los, selecione as variantes a serem exibidas. As variantes não selecionadas são agrupadas na categoria "Outros".
\\\\
\textit{Arealidade}:\\
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/isolexica.png} 
\\\\
As cartas de arealidade, inicialmente, são carregadas sem nenhum dado no mapa. Para exibi-los, selecione a variante ou variantes que deseja exibir na lista à direita do mapa. A legenda será atualizada e o mapa exibirá a arealidade das variantes selecionadas.

Note que só podem ser selecionadas até quatro variantes na lista. Se o mapa não foi editado corretamente, pode ser que nada seja exibido. Neste caso, volte ao menu de criação de mapas e (re)faça a edição do mapa.

Para mudar as cores da legenda, clique com o botão direito na cor que deseja alterar e selecione a opção "Alterar cor". Após isso, selecione a nova cor na janela que é exibida.
\\\\
\textit{Arealidade gradual}:\\
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/isolexica_gradiente.png} 
\\\\
As cartas de arealidade gradual mostram quantas ocorrências de uma determinada variante ocorreram em cada localidade.

\subsubsection{Detalhes sobre as cartas}
As cartas podem ser manipuladas através dos seguintes controles:

\textit{Utilizando o mouse}\\
Com a roda do mouse, pode-se alterar o zoom das cartas e, com o botão do meio, arrastar as mesmas para movimentá-las no painel.

\textit{Utilizando o teclado}\\
Utilizando as teclas ‘+’ e ‘-‘, pode-se alterar o zoom das cartas e, com as setas, movimentá-las no painel.

\textit{Utilizando o menu gráfico}\\
Quando se posiciona o mouse no canto superior esquerdo das cartas, um menu gráfico com as mesmas opções aparecem.
\\\\
Nas cartas com gráficos, clicando em um deles, pode-se movê-lo usando as setas do teclado. Além disso, pode-se alterar o diâmetro dos gráficos utilizando as teclas ‘+’ e ‘-‘. Note que não é possível alterar o diâmetro de apenas um gráfico, todos são alterados simultaneamente.

\subsubsection{Informações sobre as consultas}
Durante as consultas, as seguintes janelas podem ser exibidas para a entrada das informações necessárias ao processo de consulta.

\textit{Consulta dos dados}\\
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/selecionar_elementos.png} 

Aqui são selecionados os mapas, fichas, grupos de questões, questões e quantidade de variantes exibidas; além das variáveis extralinguísticas e das equivalências entre variantes e contexto fônico. Uma dada opção só será exibida quando for necessária.
\\\\
\textit{Entrada de equivalências}\\
\noindent\includegraphics[]{imagens/selecionar_equivalencias.png} 

Aqui são inseridas as equivalências entre variantes, para os casos em que uma variante tenha uma variação morfonêmica, mas que não a classifique como sendo outra resposta. Para criar uma equivalência, clique sobre uma das variantes a ser agrupada e arraste sobre a outra.
\\\\
\textit{Entrada de contexto fônico}\\
\noindent\includegraphics[]{imagens/selecionar_cont_fonico.png} 

Esta janela é exibida quando se pretende elaborar uma carta fonética. Aqui é selecionado o contexto fônico para representação cartográfica. Essa seleção aplica-se apenas a questões cadastradas na categoria do QFF – Questionário Fonético-Fonológico. Selecionando o contexto da primeira variantes, o software marca os fonemas que estejam na mesma posição em todas as outras.
\\\\
\textit{Seleção das variáveis extralinguísticas}\\
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/selecionar_extraling.png} 

Aqui são criados os agrupamentos de variáveis extralinguísticas. Uma lista com os possíveis grupos gerados é exibida a direita e atualizada a cada interação do usuário. Quando um campo for do tipo numérico, haverá a opção de carregar faixas numéricas para classificar as respostas; quando não, pode-se definir equivalências entre os dados cadastrados.
\\\\
\subsection{Ajuda}
\noindent\includegraphics[]{imagens/menu_ajuda.png}
\subsubsection{Conteúdo da Ajuda}
Abre este manual.

\subsubsection{Sobre}
Exibe informações sobre o software e seus desenvolvedores.

\appendix
\chapter{Apêndice}
\section{Menu de navegação}
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/menu_navegacao.png} 

Este menu é usado para navegar entre os itens inseridos em determinadas funções do aplicativo.

Para mover ao primeiro registro, clique em \includegraphics[]{imagens/primeiro.png}; para mover ao último, clique em \includegraphics[]{imagens/ultimo.png}.

Para mover ao próximo ou ao anterior, clique em \includegraphics[]{imagens/proximo.png} ou \includegraphics[]{imagens/anterior.png} respectivamente.

Para criar um novo registro, clique em \includegraphics[]{imagens/adicionar_item.png} e para salvar o registro atual clique em \includegraphics[]{imagens/salvar.png}. Note que o software salva o registro automaticamente quando clicamos em algum dos botões anteriores. O botão "Salvar" só é necessário antes de fechar a janela.

Em alguns casos, pode existir um botão \includegraphics[]{imagens/nao.png}. Ele apaga o registro atual.

Pode-se imaginar os dados nas janelas com menu de navegação como sendo cada um escrito em uma folha. Quando queremos um novo registro, usamos uma nova folha. Quando queremos exibir ou alterar um registro, primeiro nos movemos até ele utilizando as setas de navegação e, quando ele for exibido, podemos realizar as alterações necessárias. Quando queremos excluir algum registro, primeiro selecionamos o mesmo da forma anterior e depois clicamos em "Apagar". Quando apagado, ele estará perdido, não podendo ser recuperado.
\end{document}
